
# 3.2 & 4.1 作业
---

### 第一步：剖析问题 (Executive Summary)

**核心任务：**
1.  **理解理论：** 解释常微分方程解的“生命周期”（即能延伸多远——延拓定理）以及解对“起跑线”（初值）的敏感程度（连续性与可微性）。
2.  **应用实战：** 利用定理5中的微分公式（公式3.17和3.18）解决两个具体的计算问题。

**关键难点与隐含假设：**
* **难点：** 理解 $\frac{\partial \varphi}{\partial y_0}$ 这种符号的物理意义。它代表的是“当初值 $y_0$ 变化一点点时，整个函数曲线在 $x$ 处的变化率”。
* **假设：** 在计算题目时，必须先知道“原方程的解 $\varphi(x)$ 是什么”，才能将其代入积分公式中进行计算。特别是第2题，隐含了一个特解 $y=0$。

---

### 第二步：深入分析理论 (Deep Dive)

#### 1. 解的延拓定理 (Extension Theorem) —— 解的“生命力”
**直观理解：**
想象你在一个大广场（区域 $G$）上按照一张藏宝图（方程 $y'=f(x,y)$ 指示的方向）行走。
* **定理的核心含义：** 只要你还在广场内，且指示方向是清晰的（$f$ 连续且满足利普希茨条件），你就不会突然“卡住”或“消失”。你一定能一直走下去。
* **停下来的原因只有两个：**
    1.  **撞墙了：** 你走到了广场的边缘（趋于边界）。
    2.  **飞出去了：** 你的速度变得无穷大，或者你走到了无穷远的地方（$y$ 无界或 $x$ 无界）。

**例1的深度解读：**
* 方程 $y' = (y^2-1)/2$。
* **解 $y = \frac{1-e^x}{1+e^x}$ (过原点)：** 这个解被限制在 $-1$ 到 $1$ 之间，它永远不会变成无穷大，所以它可以一直向左右延伸到无穷远。这就是推论中的**情况1**。
* **解 $y = \frac{1+e^x}{1-e^x}$ (过 $(\ln 2, -3)$)：** 当 $x \to 0$ 时，分母趋近于0，整个 $y$ 趋向于无穷大。这意味着解“爆炸”了。这就是推论中的**情况2**（$y$ 无界）。

#### 2. 解对初值的依赖 (Dependence on Initial Values) —— “失之毫厘，谬以千里”
**直观理解：**
想象射击。
* **连续性 (定理4)：** 你的手抖了一下（初值变动一点点），子弹的落点只会偏一点点，不会突然飞到背后去。
* **可微性 (定理5)：** 我们不仅想知道偏了，还想知道**偏了多少**。
    * $\frac{\partial \varphi}{\partial y_0}$：不仅是连续的，还是光滑的，我们可以精确计算出“初值改变 1 单位，解在 $x$ 处改变多少单位”。

**公式解读（至关重要）：**
我们要计算的是解 $\varphi$ 对初值 $x_0, y_0$ 的偏导数。这里有两个现成的公式（无需死记硬背，但要会用）：

* **公式 (3.18) 对 $y_0$ 的偏导：**
    $$\frac{\partial \varphi}{\partial y_0} = \exp\left( \int_{x_0}^x \frac{\partial f(t,\varphi(t))}{\partial y} dt \right)$$
    * **含义：** 这是一个指数累积的过程。$\frac{\partial f}{\partial y}$ 就像是一个“放大系数”，如果它大于0，初值的微小误差会随着 $x$ 增大而指数级放大。

* **公式 (3.17) 对 $x_0$ 的偏导：**
    $$\frac{\partial \varphi}{\partial x_0} = -f(x_0,y_0) \cdot \frac{\partial \varphi}{\partial y_0}$$
    * **含义：** 这个公式很有趣，它其实告诉我们，对 $x_0$ 的导数可以通过对 $y_0$ 的导数算出来。它多乘了一个 $-f(x_0,y_0)$（即初始处的斜率）。

---

### 第三步：构建答案 (Problem Solving)

我将一步步为你讲解这两道题目。

#### 题目 1
**题目：** 假设 $P(x), Q(x)$ 连续，$y = \varphi(x,x_0,y_0)$ 是方程 $\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = P(x)y + Q(x)$ 的解。求 $\frac{\partial \varphi}{\partial x_0}, \frac{\partial \varphi}{\partial y_0}$ 及 $\frac{\partial \varphi}{\partial x}$。

**详细解析：**

**Step 1: 识别 $f(x,y)$ 及其偏导数**
根据方程 $\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = P(x)y + Q(x)$，我们可以确定右端函数为：
$$f(x,y) = P(x)y + Q(x)$$
我们需要计算 $f$ 对 $y$ 的偏导数 $\frac{\partial f}{\partial y}$，这是使用定理5公式的关键：
$$\frac{\partial f}{\partial y} = \frac{\partial}{\partial y} [P(x)y + Q(x)] = P(x)$$

**Step 2: 计算 $\frac{\partial \varphi}{\partial y_0}$ (利用公式 3.18)**
根据公式：
$$\frac{\partial \varphi}{\partial y_0} = \exp\left( \int_{x_0}^x \frac{\partial f}{\partial y} dt \right)$$
将 $\frac{\partial f}{\partial y} = P(x)$ 代入（注意积分变量用 $t$ 以示区别）：
$$\mathbf{\frac{\partial \varphi}{\partial y_0} = \exp\left( \int_{x_0}^x P(t) dt \right)}$$
*(解释：这就是如果你的初始 $y$ 值改变一点点，解在 $x$ 处变化的大小。因为它是一阶线性方程，这个放大因子只与 $P(x)$ 有关。)*

**Step 3: 计算 $\frac{\partial \varphi}{\partial x_0}$ (利用公式 3.17)**
根据公式：
$$\frac{\partial \varphi}{\partial x_0} = -f(x_0,y_0) \cdot \exp\left( \int_{x_0}^x \frac{\partial f}{\partial y} dt \right)$$
我们需要先写出 $f(x_0, y_0)$。将 $x_0, y_0$ 代入 $f(x,y)$ 的表达式：
$$f(x_0, y_0) = P(x_0)y_0 + Q(x_0)$$
结合 Step 2 的结果，得到：
$$\mathbf{\frac{\partial \varphi}{\partial x_0} = -[P(x_0)y_0 + Q(x_0)] \cdot \exp\left( \int_{x_0}^x P(t) dt \right)}$$

**Step 4: 计算 $\frac{\partial \varphi}{\partial x}$**
这个最简单，但容易想复杂。$\varphi$ 是原方程的解。
解的定义就是：把它代入方程，方程成立。
即 $\frac{\partial \varphi}{\partial x}$ 就是 $y'$，也就是方程的右端：
$$\mathbf{\frac{\partial \varphi}{\partial x} = f(x, \varphi) = P(x)\varphi(x,x_0,y_0) + Q(x)}$$

---

#### 题目 2
**题目：** 给定方程 $\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = \sin \frac{y}{x}$，求 $\frac{\partial y}{\partial x_0}$ 和 $\frac{\partial y}{\partial y_0}$ 在 $x_0 = 1, y_0 = 0$ 时的表达式。

**详细解析：**

**关键提示：** 对于非线性方程，积分里的 $\frac{\partial f}{\partial y}$ 通常含有 $y$。要计算积分，我们必须先知道**具体的解 $y=\varphi(x)$** 是什么。

**Step 1: 寻找通过点 $(1,0)$ 的特解**
我们观察方程 $\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = \sin \frac{y}{x}$ 和初值 $y(1)=0$。
让我们猜测一个最简单的解：恒为 0 的解，即 $y \equiv 0$。
* 左边 $y' = (0)' = 0$。
* 右边 $\sin(0/x) = \sin(0) = 0$。
* 左边 = 右边，且满足初值 $y(1)=0$。
因此，此初值问题的解就是 **$y = \varphi(x) = 0$**。
*(这一步非常关键！如果不知道解是0，后面的积分就没法算。)*

**Step 2: 计算 $\frac{\partial f}{\partial y}$ 并代入特解**
由 $f(x,y) = \sin(\frac{y}{x})$，根据链式法则求导：
$$\frac{\partial f}{\partial y} = \cos\left(\frac{y}{x}\right) \cdot \frac{\partial}{\partial y}\left(\frac{y}{x}\right) = \frac{1}{x} \cos\left(\frac{y}{x}\right)$$
现在，我们将具体的解 $y=0$ 代入上式：
$$\left. \frac{\partial f}{\partial y} \right|_{y=0} = \frac{1}{x} \cos(0) = \frac{1}{x} \cdot 1 = \frac{1}{x}$$

**Step 3: 计算 $\frac{\partial y}{\partial y_0}$**
利用公式 (3.18)，注意下限 $x_0 = 1$：
$$\frac{\partial y}{\partial y_0} = \exp\left( \int_{1}^x \frac{\partial f}{\partial y} dt \right)$$
将 Step 2 算出的 $\frac{1}{t}$ 代入积分：
$$\int_{1}^x \frac{1}{t} dt = \ln|t| \Big|_{1}^x = \ln|x| - \ln 1 = \ln x \quad (\text{考虑 } x>0)$$
所以：
$$\frac{\partial y}{\partial y_0} = \exp(\ln x) = x$$
**结论：** $\mathbf{\frac{\partial y}{\partial y_0} = x}$

**Step 4: 计算 $\frac{\partial y}{\partial x_0}$**
利用公式 (3.17)：
$$\frac{\partial y}{\partial x_0} = -f(x_0, y_0) \cdot \frac{\partial y}{\partial y_0}$$
我们需要计算 $f(x_0, y_0)$，也就是 $f(1,0)$：
$$f(1,0) = \sin\left(\frac{0}{1}\right) = 0$$
由于前面的系数是 0，无论后面是多少，结果都是 0。
$$\frac{\partial y}{\partial x_0} = -0 \cdot x = 0$$
**结论：** $\mathbf{\frac{\partial y}{\partial x_0} = 0}$

---

### 总结与建议

1.  **理论核心：** 只要记住，解对初值的偏导数 $\frac{\partial \varphi}{\partial y_0}$ 本质上是一个解的“变分”，它服从一个线性的微分关系，所以结果总是一个指数积分形式 ($\exp(\int \dots)$)。
2.  **做题技巧：**
    * 如果是线性方程（如题1），直接代入 $P(x)$ 即可。
    * 如果是非线性方程（如题2），**必须先找出原方程的特解**，代入 $\frac{\partial f}{\partial y}$ 把它变成只含 $x$ 的函数，才能进行积分。

**下一步建议：**
如果你对“如何一眼看出题2的解是 $y=0$”还有疑惑，或者想练习更多关于“利普希茨条件”判断的题目，请告诉我，我可以为你提供针对性的练习。

这些题目覆盖了**线性微分方程的四大支柱**：
1.  **叠加原理**（解的性质）
2.  **常数变易法**（解的计算，核心中的核心）
3.  **初值问题**（归一化）
4.  **理论证明**（朗斯基行列式与解的空间结构）

为了照顾你的基础，我会尽量少用抽象符号，多用“动作分解”。我们一个一个来攻克。

---

### 2. 证明非齐次线性微分方程的叠加原理

**核心思想：**
微分方程其实是一个“机器”（算子）。你把函数放进去，它就吐出一个结果。
这道题是说：如果把 \($x_1$\) 放进去得到 \($f_1$\)，把 \($x_2$\) 放进去得到 \($f_2$\)，那么把 \($x_1+x_2$\) 一起放进去，得到的就是 \($f_1+f_2$\)。

**证明步骤：**

**第一步：简化符号（为了不晕车）**
为了不每次都写那一长串 \($\frac{\mathrm{d}^n x}{\mathrm{d}t^n} + \cdots$\)，我们定义一个记号 \($L[x]$\)。
令 \($L$\) 代表方程左边的运算：
\[ $L[x] = \frac{\mathrm{d}^n x}{\mathrm{d}t^n} + a_1(t)\frac{\mathrm{d}^{n-1}x}{\mathrm{d}t^{n-1}} + \cdots + a_n(t)x$ \]

**第二步：利用导数的“线性”性质**
我们要知道一个常识：**和的导数 = 导数的和**。
即 \($(x_1 + x_2)' = x_1' + x_2'$\)，\($(x_1 + x_2)'' = x_1'' + x_2''$\)，以此类推。
这意味着运算 \($L$\) 也是线性的：
\[ $L[x_1 + x_2] = L[x_1] + L[x_2]$ \]

**第三步：代入题目条件**
题目告诉我们：
1.  \($x_1$\) 是第一个方程的解 \(\implies $\L[x_1] = f_1(t)$\)
2.  \($x_2$\) 是第二个方程的解 \(\implies $\L[x_2] = f_2(t)$\)

**第四步：得出结论**
我们要验证 \($x_1 + x_2$\) 是不是第三个方程的解，就是把 \($x_1+x_2$\) 塞进 \($L$\) 里看看：
\[ $L[x_1 + x_2] = \underbrace{L[x_1]}_{f_1(t)} + \underbrace{L[x_2]}_{f_2(t)} = f_1(t) + f_2(t)$ \]
**得证。**

---

### 3. 求非齐次方程的通解（重头戏！）

这是考试必考题。请严格按照上一轮教你的**“三步走套路”**。

#### (1) \($x'' - x = \cos t$\)，已知 \($x_1 = e^t, x_2 = e^{-t}$\)

**Step 1: 检查系数**
\($x''$\) 前面系数是 1，合格。\($f(t) = \cos t$\)。

**Step 2: 列方程组（常数变易法模板）**
我们需要求 \($c_1', c_2'$\)。
\[
$\begin{cases}
c_1' e^t + c_2' e^{-t} = 0 \\
c_1' (e^t)' + c_2' (e^{-t})' = \cos t
\end{cases}
\implies
\begin{cases}
c_1' e^t + c_2' e^{-t} = 0 \quad \text{---(1)} \\
c_1' e^t - c_2' e^{-t} = \cos t \quad \text{---(2)}
\end{cases}$
\]

**Step 3: 解方程组**
(1) + (2) 得：\($2c_1' e^t = \cos t \implies c_1' = \frac{1}{2}e^{-t}\cos t$\)
(1) - (2) 得：\($2c_2' e^{-t} = -\cos t \implies c_2' = -\frac{1}{2}e^t\cos t$\)

**Step 4: 积分（这里考微积分基本功）**
这两个积分需要用到“分部积分法”或者“欧拉公式”。
（注：\($\int e^{at}\cos t dt$\) 是经典循环积分，公式为 \($\frac{e^{at}(a\cos t + \sin t)}{a^2+1}$\)）

*   \($c_1 = \frac{1}{2} \int e^{-t}\cos t \, dt = \frac{1}{2} \left[ \frac{e^{-t}(-\cos t + \sin t)}{2} \right] = \frac{1}{4}e^{-t}(\sin t - \cos t)$\)
*   \($c_2 = -\frac{1}{2} \int e^t\cos t \, dt = -\frac{1}{2} \left[ \frac{e^t(\cos t + \sin t)}{2} \right] = -\frac{1}{4}e^t(\sin t + \cos t)$\)

**Step 5: 写通解**
通解 \($x = C_1 e^t + C_2 e^{-t} + (c_1 x_1 + c_2 x_2)$\)。
特解部分：
\($c_1 e^t = \frac{1}{4}(\sin t - \cos t)$\)
\($c_2 e^{-t} = -\frac{1}{4}(\sin t + \cos t)$\)
特解 \($\bar{x} = \frac{1}{4}\sin t - \frac{1}{4}\cos t - \frac{1}{4}\sin t - \frac{1}{4}\cos t = -\frac{1}{2}\cos t$\)

**最终结果：** \($x = C_1 e^t + C_2 e^{-t} - \frac{1}{2}\cos t$\)

---

#### (3) \($x'' + 4x = t\sin 2t$\)，已知 \($x_1 = \cos 2t, x_2 = \sin 2t$\)

**Step 1: 检查系数**
\($x''$\) 前系数为 1，合格。\($f(t) = t\sin 2t$\)。

**Step 2: 列方程组**
\[
$\begin{cases}
c_1' \cos 2t + c_2' \sin 2t = 0 \\
c_1' (-2\sin 2t) + c_2' (2\cos 2t) = t\sin 2t
\end{cases}$
\]

**Step 3: 解方程组**
这是一个二元一次方程组。
*   将第一式乘以 \($2\sin 2t$\)，第二式乘以 \($\cos 2t$\)，相加消去 \($c_1'$\)：
    \($c_2'(2\sin^2 2t + 2\cos^2 2t) = (t\sin 2t)(\cos 2t)$\)
    \($2c_2' = t\sin 2t \cos 2t = \frac{1}{2}t \sin 4t$\)
    \(\implies $\c_2' = \frac{1}{4}t \sin 4t$\)
*   求 \($c_1'$\)：由第一式 \($c_1' = -c_2' \frac{\sin 2t}{\cos 2t} = -\frac{1}{4}t \sin 4t \frac{\sin 2t}{\cos 2t} = -\frac{1}{2}t \sin^2 2t$\)
    (利用三角公式降幂：\($\sin^2 2t = \frac{1-\cos 4t}{2}$\))
    \(\implies $\c_1' = -\frac{1}{4}t(1-\cos 4t) = -\frac{1}{4}t + \frac{1}{4}t \cos 4t$\)

**Step 4: 积分（略去繁琐步骤，你需要自己练习分部积分）**
这里积出来会比较长，但逻辑就是简单的积分。

---

#### (5) \($t^2 x'' - tx' + x = 6t + 34t^2$\)，已知 \($x_1 = t, x_2 = t\ln t$\)

**Step 1: 检查系数（陷阱！！）**
\($x''$\) 前面是 \($t^2$\)，**必须两边同时除以 \($t^2$\)**！
标准化方程：
\[ $x'' - \frac{1}{t}x' + \frac{1}{t^2}x = \frac{6}{t} + 34$ \]
所以，**\($f(t) = \frac{6}{t} + 34$\)**。如果你用 \($6t+34t^2$\) 算，就全错了。

**Step 2: 列方程组**
\($x_1 = t \implies x_1' = 1$\)
\($x_2 = t\ln t \implies x_2' = \ln t + 1$\)

\[
$\begin{cases}
c_1' t + c_2' t\ln t = 0 \\
c_1' (1) + c_2' (\ln t + 1) = \frac{6}{t} + 34
\end{cases}$
\]

**Step 3: 解方程组**
由第一式：\($c_1' = -c_2' \ln t$\)。
代入第二式：
\($-c_2' \ln t + c_2' \ln t + c_2' = \frac{6}{t} + 34$\)
\(\implies $\c_2' = \frac{6}{t} + 34$\)

回代求 \($c_1'$\)：
\($c_1' = -(\frac{6}{t} + 34)\ln t = -\frac{6}{t}\ln t - 34\ln t$\)

**Step 4: 积分**
*   \($c_2 = 6\ln t + 34t$\)
*   \($c_1 = -3\ln^2 t - 34(t\ln t - t)$\) （分部积分）

**Step 5: 组合通解**
将 \($c_1, c_2$\) 代入 \($x = c_1 t + c_2 t\ln t$\) 整理即可。

---

### 4. 归一化基本解组（标准基本解组）

**题目意思：**
现在的基本解组 \($e^t, e^{-t}$\) 在 \($t=0$\) 时的数值乱七八糟的。
我们想要两个新的“完美”解 \($\phi_1(t)$\) 和 \($\phi_2(t)$\)，它们满足：
*   \($\phi_1(0)=1, \phi_1'(0)=0$\) （这叫“位置解”，只管初始位置）
*   \($\phi_2(0)=0, \phi_2'(0)=1$\) （这叫“速度解”，只管初始速度）

**解法：**

**第一步：构造 \($\phi_1$\)**
设 \($\phi_1(t) = c_1 e^t + c_2 e^{-t}$\)。
代入初值条件：
\[
$\begin{cases}
c_1 + c_2 = 1 \quad (\text{函数值}) \\
c_1 - c_2 = 0 \quad (\text{导数值})
\end{cases}$
\]
解得 \($c_1 = \frac{1}{2}, c_2 = \frac{1}{2}$\)。
所以 **\($\phi_1(t) = \frac{e^t + e^{-t}}{2} = \cosh t$\)** (双曲余弦)。

**第二步：构造 \($\phi_2$\)**
设 \($\phi_2(t) = k_1 e^t + k_2 e^{-t}$\)。
代入初值条件：
\[
$\begin{cases}
k_1 + k_2 = 0 \\
k_1 - k_2 = 1
\end{cases}$
\]
解得 \($k_1 = \frac{1}{2}, k_2 = -\frac{1}{2}$\)。
所以 **\($\phi_2(t) = \frac{e^t - e^{-t}}{2} = \sinh t$\)** (双曲正弦)。

**第三步：利用标准解组写任意解**
有了这两个标准解，任意初值 \($x(0)=x_0, x'(0)=x_0'$\) 的解直接写出来，不用计算：
\[ $x(t) = x_0 \cdot \phi_1(t) + x_0' \cdot \phi_2(t)$ \]
\[ $x(t) = x_0 \cosh t + x_0' \sinh t$ \]

---

### 5. 朗斯基行列式的导数（刘维尔公式）

这是一个理论证明题，核心在于**行列式怎么求导**。

**证明思路：**
行列式求导法则：**等于“每次只对一行求导，其他行不变”的行列式之和。**

对于 \($n$\) 阶朗斯基行列式 \($W(t)$\)：
1.  第一行是 \($x_i$\)，第二行是 \($x_i'$\)，……，最后一行是 \($x_i^{(n-1)}$\)。
2.  对 \($W(t)$\) 求导，会得到 \($n$\) 个行列式的和。
3.  **关键点**：前 \($n-1$\) 个行列式中，都会出现**两行完全一样**的情况（比如对第一行求导变成 \($x_i'$\)，这就和原来的第二行一样了）。两行一样的行列式等于 **0**。
4.  **唯一剩下的**：只有对**最后一行**求导的那个行列式不为0。
    \[
    $W' = \begin{vmatrix} x_1 & \cdots & x_n \\ \vdots & & \vdots \\ x_1^{(n-2)} & \cdots & x_n^{(n-2)} \\ \mathbf{x_1^{(n)}} & \cdots & \mathbf{x_n^{(n)}} \end{vmatrix}$
    \]
5.  **代入方程**：因为 \($x_i$\) 是方程 \($x^{(n)} + a_1 x^{(n-1)} + \cdots + a_n x = 0$\) 的解，所以：
    \($x_i^{(n)} = -a_1 x_i^{(n-1)} - \cdots - a_n x_i$\)
6.  把这个代入到 \($W'$\) 的最后一行。利用行列式拆分性质，只有包含 \($-a_1 x_i^{(n-1)}$\) 的那一项是非零的（因为其他的项如 \($-a_n x_i$\) 会让最后一行和第一行成比例，行列式为0）。
7.  提取公因子 \($-a_1$\)，剩下的正是原行列式 \($W(t)$\)。
8.  **结论**：\($W' = -a_1(t) W$\)。这是一个简单的一阶方程，解它就得到公式。

---

### 7. 证明 n 阶非齐次方程最多有 n+1 个线性无关解

**直觉理解：**
想象三维空间（\($n=3$\)）里的一个平面。
*   齐次方程的解通过原点，构成一个平面（3维线性空间）。
*   非齐次方程的解，就是这个平面平移了一下（不过原点）。
*   在这个平移后的平面上找点，你最多能找几个点，使得它们不“共面/共线”？

**证明逻辑：**
1.  **存在性**：取齐次方程的 \($n$\) 个线性无关解 \($x_1, \dots, x_n$\) 和非齐次方程的一个特解 \($\bar{x}$\)。
    构造 \($y_0 = \bar{x}, \ y_1 = \bar{x}+x_1, \ \dots, \ y_n = \bar{x}+x_n$\)。
    这 \($n+1$\) 个解是线性无关的。（可以用定义证）。
2.  **最多 n+1 个**：假设有 \($n+2$\) 个解 \($y_1, y_2, \dots, y_{n+2}$\)。
    考虑它们的差：\($z_1 = y_2 - y_1$\), \($z_2 = y_3 - y_1$\), \(\dots\).
    根据非齐次解的性质2，这些差 \($z_i$\) 都是**齐次方程的解**。
    齐次方程的解空间维度是 \($n$\)。
    如果你有 \($n+1$\) 个差向量（由 \($n+2$\) 个解产生），它们在 \($n$\) 维空间里必然线性相关。
    既然差向量线性相关，那么原解 \($y_i$\) 也就线性相关了。
    **所以，不可能有 \($n+2$\) 个线性无关解。**
希望这套详细的讲解能帮你打通任督二脉！如果哪个积分算不出来，或者哪个步骤卡住了，继续问！