这一部分非常关键，我们不仅要解题，更要通过解题来验证我们对“特征值法”和“待定系数法”的理解。我会把每一道题都拆解成最细碎的步骤。

请注意：**第5题（欧拉方程）是新知识**，我会花更多笔墨在那个变换的推导上。

---

### 习题4.2

#### 2. 求解下列常系数线性微分方程

这三道题是检验“特征值法”基本功的试金石。

**(1) \( x^{(4)} - 5x'' + 4x = 0 \)**

* **分析：** 这是一个4阶齐次方程。虽然阶数高，但因为它没有一阶和三阶导数项，实际上解起来像解二元一次方程一样简单。
* **解题步骤：**
    1.  **写出特征方程：**
        把 \( x^{(n)} \) 换成 \( \lambda^n \)：
        \[ \lambda^4 - 5\lambda^2 + 4 = 0 \]
    2.  **求解特征根：**
        这看起来是个4次方程，但我们可以把它看作关于 \( \lambda^2 \) 的二次方程。
        利用十字相乘法（或者求根公式）：\( u^2 - 5u + 4 = (u-1)(u-4) \)。
        所以：
        \[ (\lambda^2 - 1)(\lambda^2 - 4) = 0 \]
        这意味着 \(\lambda^2 = 1\) 或 \(\lambda^2 = 4\)。
        解得四个互不相等的实根：
        \[ \lambda_1 = 1, \quad \lambda_2 = -1, \quad \lambda_3 = 2, \quad \lambda_4 = -2 \]
    3.  **写出通解：**
        因为是四个不同的实根，根据规则，直接线性叠加。
        \[ x = c_1 \mathrm{e}^t + c_2 \mathrm{e}^{-t} + c_3 \mathrm{e}^{2t} + c_4 \mathrm{e}^{-2t} \]

---

**(2) \( x''' - 3a x'' + 3a^2 x' - a^3 x = 0 \)**

* **分析：** 这里系数变成了字母 \( a \)，不要慌，把它当成普通数字处理。这道题考察的是你对代数公式的敏感度。
* **解题步骤：**
    1.  **写出特征方程：**
        \[ \lambda^3 - 3a\lambda^2 + 3a^2\lambda - a^3 = 0 \]
    2.  **求解特征根：**
        观察这个式子，系数是 1, -3, 3, -1。这正是二项式展开公式 \( (A-B)^3 = A^3 - 3A^2B + 3AB^2 - B^3 \) 的形式。
        所以方程可以因式分解为：
        \[ (\lambda - a)^3 = 0 \]
        这里得出特征值 \(\lambda = a\)。
        **注意：** 这里的 \( a \) 出现了3次，所以它是**三重根**（重数 \( k=3 \)）。
    3.  **写出通解：**
        对于三重根，我们需要补充乘上 \( t \) 和 \( t^2 \) 才能凑够3个独立的解。
        基础解：\( \mathrm{e}^{at} \)
        补乘一次：\( t\mathrm{e}^{at} \)
        补乘两次：\( t^2\mathrm{e}^{at} \)
        **通解：**
        \[ x = (c_1 + c_2 t + c_3 t^2) \mathrm{e}^{at} \]

---

**(6) \( x''' - 4x'' + 5x' - 2x = 2t + 3 \)**

* **分析：** 这是一个**非齐次**方程。
    * 第一步：先算左边等于0的通解（齐次解 \(x_h\)）。
    * 第二步：利用待定系数法算右边的特解（\(x_p\)）。
    * 第三步：加起来。

* **步骤一：求齐次通解 \(x_h\)**
    1.  特征方程：\( \lambda^3 - 4\lambda^2 + 5\lambda - 2 = 0 \)。
    2.  **试根法：** 这种高次方程通常试一下 \(\pm 1, \pm 2\)。
        试 \(\lambda = 1\)：\( 1 - 4 + 5 - 2 = 0 \)。成立！说明 \( (\lambda - 1) \) 是一个因子。
    3.  **多项式除法（或综合除法）：**
        用 \( (\lambda^3 - 4\lambda^2 + 5\lambda - 2) \) 除以 \( (\lambda - 1) \)，得到 \( \lambda^2 - 3\lambda + 2 \)。
    4.  继续分解 \( \lambda^2 - 3\lambda + 2 = (\lambda - 1)(\lambda - 2) \)。
    5.  综合起来，特征方程为：
        \[ (\lambda - 1)^2 (\lambda - 2) = 0 \]
        特征根为：\( \lambda_1 = \lambda_2 = 1 \) (**二重根**), \( \lambda_3 = 2 \) (单根)。
    6.  **齐次解：**
        \[ x_h = (c_1 + c_2 t)\mathrm{e}^t + c_3 \mathrm{e}^{2t} \]

* **步骤二：求特解 \(x_p\)**
    1.  **观察右边：** \( f(t) = 2t + 3 \)。
        * 这是一个一次多项式 \( P_1(t) \)。
        * 对应指数形式是 \( \mathrm{e}^{0t} \)（因为没有显式的 \(e\)，指数就是0）。
    2.  **检查共振（确定 \( k \)）：**
        右边的指数是 0。我们检查特征根（1和2），里面**没有0**。
        所以，不是特征根，\( k=0 \)（不需要补乘 \( t \)）。
    3.  **设特解：**
        因为右边是一次多项式，我们设特解也是一次多项式：
        \[ \widetilde{x} = At + B \]
    4.  **代入求导：**
        \[ \widetilde{x}' = A, \quad \widetilde{x}'' = 0, \quad \widetilde{x}''' = 0 \]
    5.  **代入原方程：**
        \[ 0 - 4(0) + 5(A) - 2(At + B) = 2t + 3 \]
        \[ 5A - 2At - 2B = 2t + 3 \]
        整理得到：
        \[ -2A t + (5A - 2B) = 2t + 3 \]
    6.  **比较系数：**
        * \( t \) 的系数： \( -2A = 2 \implies A = -1 \)
        * 常数项： \( 5A - 2B = 3 \)。将 \( A=-1 \) 代入： \( -5 - 2B = 3 \implies -2B = 8 \implies B = -4 \)。
        由此得到特解：
        \[ \widetilde{x} = -t - 4 \]

* **步骤三：合成通解**
    \[ x = (c_1 + c_2 t)\mathrm{e}^t + c_3 \mathrm{e}^{2t} - t - 4 \]

---

#### 4. 证明题

**题目：** 给定 \( x''' + 5x'' + 6x' = f(t) \)，\( \varphi_1, \varphi_2 \) 是解，证明 \( \lim\limits_{t \to \infty} [\varphi_1(t) - \varphi_2(t)] \) 存在.

* **思路引导：** 这道题看起来很抽象，其实是在考查非齐次方程通解的结构。
    **核心定理：** 非齐次方程的任意两个解之差，一定是对应**齐次方程**的解。

* **证明步骤：**
    1.  设 \( y(t) = \varphi_1(t) - \varphi_2(t) \)。
    2.  因为 \( \varphi_1, \varphi_2 \) 都是原方程的解，代入方程相减：
        \[ (\varphi_1''' + 5\varphi_1'' + 6\varphi_1') - (\varphi_2''' + 5\varphi_2'' + 6\varphi_2') = f(t) - f(t) = 0 \]
        整理得：
        \[ y''' + 5y'' + 6y' = 0 \]
        这说明 **差函数 \( y(t) \) 满足对应的齐次方程**。
    3.  现在问题转化为：求齐次方程 \( y''' + 5y'' + 6y' = 0 \) 的通解，并看它在 \( t \to \infty \) 时的极限。
    4.  特征方程：
        \[ \lambda^3 + 5\lambda^2 + 6\lambda = 0 \]
        提取公因式 \( \lambda \)：
        \[ \lambda(\lambda^2 + 5\lambda + 6) = 0 \]
        \[ \lambda(\lambda + 2)(\lambda + 3) = 0 \]
        特征根为：\( \lambda_1 = 0, \quad \lambda_2 = -2, \quad \lambda_3 = -3 \)。
    5.  齐次方程的解（即 \( \varphi_1 - \varphi_2 \) 的表达式）：
        \[ y(t) = c_1 \mathrm{e}^{0t} + c_2 \mathrm{e}^{-2t} + c_3 \mathrm{e}^{-3t} \]
        \[ y(t) = c_1 + c_2 \mathrm{e}^{-2t} + c_3 \mathrm{e}^{-3t} \]
    6.  求极限：
        \[ \lim_{t \to \infty} y(t) = \lim_{t \to \infty} (c_1 + \frac{c_2}{\mathrm{e}^{2t}} + \frac{c_3}{\mathrm{e}^{3t}}) \]
        当 \( t \to \infty \) 时，\( \mathrm{e}^{2t} \) 和 \( \mathrm{e}^{3t} \) 趋向于无穷大，倒数趋向于0。
        \[ \lim_{t \to \infty} [\varphi_1(t) - \varphi_2(t)] = c_1 + 0 + 0 = c_1 \]
        这是一个常数，说明**极限存在**。证毕。

---

#### 5. 欧拉方程 (Euler Equation)

这部分是全新的知识点，我们先搞懂它的原理。
**核心难点：** 变量代换中的求导法则（链式法则）。

**定义与证明**
题目给出的定义是：\( x^n \frac{\mathrm{d}^n y}{\mathrm{d} x^n} + \cdots = 0 \)。这里的自变量是 \( x \)，因变量是 \( y \)。
变换公式：\( x = \mathrm{e}^t \) （这意味着 \( t = \ln x \)，其中 \( t \) 是新的自变量）。

**证明变换过程（从零推导）：**
我们要把关于 \( x \) 的导数 \( \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} \) 变成关于 \( t \) 的导数 \( \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}t} \)。

1.  **一阶导数转换：**
    根据链式法则：
    \[ \frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{d} x} = \frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{d} t} \cdot \frac{\mathrm{d} t}{\mathrm{d} x} \]
    因为 \( t = \ln x \)，所以 \( \frac{\mathrm{d} t}{\mathrm{d} x} = \frac{1}{x} \)。
    \[ \frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{d} x} = \frac{1}{x} \frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{d} t} \]
    两边同乘 \( x \)，得出一个重要结论：
    \[ x \frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{d} x} = \frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{d} t} \quad \text{(记作 D}y) \]

2.  **二阶导数转换：**
    我们需要算 \( \frac{\mathrm{d}^2 y}{\mathrm{d} x^2} = \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d} x} \left( \frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{d} x} \right) \)。
    把刚才的一阶结果代进去：
    \[ \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d} x} \left( \frac{1}{x} \frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{d} t} \right) \]
    利用乘法求导法则 \( (uv)' = u'v + uv' \)：
    \[ = \left( \frac{1}{x} \right)' \frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{d} t} + \frac{1}{x} \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d} x} \left( \frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{d} t} \right) \]
    \[ = -\frac{1}{x^2} \frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{d} t} + \frac{1}{x} \left[ \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d} t} \left( \frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{d} t} \right) \cdot \frac{\mathrm{d} t}{\mathrm{d} x} \right] \quad \text{(再次用链式法则)} \]
    \[ = -\frac{1}{x^2} \frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{d} t} + \frac{1}{x} \frac{\mathrm{d}^2 y}{\mathrm{d} t^2} \cdot \frac{1}{x} \]
    \[ = \frac{1}{x^2} \left( \frac{\mathrm{d}^2 y}{\mathrm{d} t^2} - \frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{d} t} \right) \]
    两边同乘 \( x^2 \)，得出第二个重要结论：
    \[ x^2 \frac{\mathrm{d}^2 y}{\mathrm{d} x^2} = \frac{\mathrm{d}^2 y}{\mathrm{d} t^2} - \frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{d} t} \]

**结论：** 这个变换把前面的变系数 \( x \) 和 \( x^2 \) 完美消掉了，剩下的全是常数系数！这就变成了我们学过的常系数方程。

---

**特别注意：** 在下面的两道小题中，题目把字母换了！
题目写的是：\( t^2 x'' + t x' - x = 0 \)。
这里：**自变量是 \( t \)，因变量是 \( x \)**。
为了不混淆，我们令变换为 \( t = \mathrm{e}^s \) （也就是引进新变量 \( s = \ln t \)）。
根据刚才的推导，我们有直接替换公式：
* \( t x' \) 替换为 \( \frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}s} \)
* \( t^2 x'' \) 替换为 \( \frac{\mathrm{d}^2x}{\mathrm{d}s^2} - \frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}s} \)

**(1) \( t^2 x'' + t x' - x = 0 \)**

1.  **代入变换：**
    将上面两个替换公式代入原方程：
    \[ \left( \frac{\mathrm{d}^2x}{\mathrm{d}s^2} - \frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}s} \right) + \frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}s} - x = 0 \]
2.  **化简：**
    \[ \frac{\mathrm{d}^2x}{\mathrm{d}s^2} - x = 0 \]
    看！变成了一个极为简单的常系数方程。
3.  **求解（关于 \( s \)）：**
    特征方程：\( \lambda^2 - 1 = 0 \implies \lambda = \pm 1 \)。
    解为：\( x = c_1 \mathrm{e}^s + c_2 \mathrm{e}^{-s} \)。
4.  **回代变量（从 \( s \) 变回 \( t \)）：**
    因为 \( t = \mathrm{e}^s \)，所以 \( \mathrm{e}^s = t \)，\( \mathrm{e}^{-s} = \frac{1}{t} \)。
    **最终答案：**
    \[ x = c_1 t + \frac{c_2}{t} \]

---

**(2) \( t^2 x'' - 4t x' + 6x = t \)**

1.  **代入变换（令 \( t = \mathrm{e}^s \)）：**
    左边：
    \[ \left( \frac{\mathrm{d}^2x}{\mathrm{d}s^2} - \frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}s} \right) - 4\frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}s} + 6x \]
    右边：\( t \) 变成了 \( \mathrm{e}^s \)。
2.  **整理方程：**
    \[ \frac{\mathrm{d}^2x}{\mathrm{d}s^2} - 5\frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}s} + 6x = \mathrm{e}^s \]
    这是一个非齐次常系数方程。
3.  **解齐次部分：**
    特征方程：\( \lambda^2 - 5\lambda + 6 = 0 \implies (\lambda-2)(\lambda-3)=0 \)。
    齐次解：\( x_h = c_1 \mathrm{e}^{2s} + c_2 \mathrm{e}^{3s} \)。
4.  **解特解部分：**
    右边是 \( \mathrm{e}^s \)（指数是1）。
    检查：1 不是特征根（特征根是2和3）。
    设特解 \( \widetilde{x} = A \mathrm{e}^s \)。
    代入方程：
    \[ (A - 5A + 6A)\mathrm{e}^s = \mathrm{e}^s \]
    \[ 2A \mathrm{e}^s = \mathrm{e}^s \implies A = \frac{1}{2} \]
    所以特解是 \( \frac{1}{2}\mathrm{e}^s \)。
5.  **写出关于 \( s \) 的通解：**
    \[ x = c_1 \mathrm{e}^{2s} + c_2 \mathrm{e}^{3s} + \frac{1}{2}\mathrm{e}^s \]
6.  **回代变量（变回 \( t \)）：**
    利用 \( \mathrm{e}^s = t \)，则 \( \mathrm{e}^{2s} = t^2 \)，\( \mathrm{e}^{3s} = t^3 \)。
    **最终答案：**
    \[ x = c_1 t^2 + c_2 t^3 + \frac{1}{2}t \]