### 证明习题
**命题**：$\mathbb{Z}_p$ 是整环 $\iff$ $p$ 是素数。

---

### 第一部分：充分性证明 ($\Leftarrow$)
**目标**：已知 $p$ 是素数，证明 $\mathbb{Z}_p$ 里没有零因子。

**证明逻辑**：
假设在 $\mathbb{Z}_p$ 中有两个元素 $\bar{a}$ 和 $\bar{b}$，满足：
$$\bar{a} \cdot \bar{b} = \bar{0}$$

我们要证明 $\bar{a} = \bar{0}$ 或者 $\bar{b} = \bar{0}$。

1.  **翻译成数论语言**：
    $\bar{a} \cdot \bar{b} = \bar{0}$ 在 $\mathbb{Z}_p$ 中的意思就是：整数乘积 $a \cdot b$ 被 $p$ 整除。
    记作：
    $$p \mid (ab)$$

2.  **利用素数的性质 (欧几里得引理)**：
    > **如果 $p$ 是素数，且 $p$ 整除 $ab$，那么 $p$ 必须整除 $a$ 或者 $p$ 必须整除 $b$。**

3.  **回到环论语言**：
    * 如果 $p \mid a$，这意味着 $a$ 除以 $p$ 余数为 0，即 $\bar{a} = \bar{0}$。
    * 如果 $p \mid b$，这意味着 $b$ 除以 $p$ 余数为 0，即 $\bar{b} = \bar{0}$。

4.  **结论**：
    既然乘积为 0 推出了因子至少有一个为 0，说明 $\mathbb{Z}_p$ 中**不存在**非零零因子。
    因此，当 $p$ 是素数时，$\mathbb{Z}_p$ 是整环。

---

### 第二部分：必要性证明 ($\Rightarrow$)
**目标**：已知 $\mathbb{Z}_p$ 是整环，证明 $p$ 只能是素数。

**证明逻辑**：我们要用**反证法**。
假设 $\mathbb{Z}_p$ 是整环，但 $p$ **不是**素数（即 $p$ 是合数），看看会发生什么矛盾。

1.  **利用合数的定义**：
    如果 $p$ 是合数，那么 $p$ 可以分解成两个比它小的整数相乘：
    $$p = a \cdot b$$
    其中 $1 < a < p$ 且 $1 < b < p$。

2.  **翻译到 $\mathbb{Z}_p$ 中**：
    让我们看这两个数 $a$ 和 $b$ 在 $\mathbb{Z}_p$ 里的样子：
    * 因为 $1 < a < p$，所以 $a$ 被 $p$ 除的余数不是 0，即 $\bar{a} \neq \bar{0}$。
    * 因为 $1 < b < p$，所以 $b$ 被 $p$ 除的余数不是 0，即 $\bar{b} \neq \bar{0}$。

3.  **计算乘积**：
    现在我们把这两个**非零**元素乘起来：
    $$\bar{a} \cdot \bar{b} = \overline{ab}$$
    因为 $ab = p$，而 $p$ 在模 $p$ 意义下就是 0。
    $$\overline{ab} = \bar{p} = \bar{0}$$

4.  **发现矛盾**：
    我们找到了两个**非零**的元素 $\bar{a}$ 和 $\bar{b}$，它们的乘积却是 $\bar{0}$。
    这意味着 $\bar{a}$ 和 $\bar{b}$ 是**零因子**。
    这与前提“$\mathbb{Z}_p$ 是整环（无零因子）”**矛盾**！

5.  **结论**：
    假设不成立。所以 $p$ 不能是合数，$p$ 必须是素数。

---

### 直观的例子对比

为了让你彻底掌握，我们对比一下 $p=5$（素数）和 $n=6$（合数）的情况。

**案例 A：$\mathbb{Z}_5$ (素数)**
元素：$\{0, 1, 2, 3, 4\}$。
试着找两个非零数乘起来等于 5 的倍数：
$2 \times 3 = 6 \equiv 1$
$2 \times 4 = 8 \equiv 3$
$3 \times 4 = 12 \equiv 2$
...
你会发现，怎么乘都不可能得到 0。所以它是**整环**。

**案例 B：$\mathbb{Z}_6$ (合数)**
元素：$\{0, 1, 2, 3, 4, 5\}$。
因为 $6$ 是合数，可以写成 $2 \times 3$。
在 $\mathbb{Z}_6$ 里：
$$\bar{2} \neq \bar{0}$$
$$\bar{3} \neq \bar{0}$$
但是：
$$\bar{2} \cdot \bar{3} = \bar{6} = \bar{0}$$
这里 $\bar{2}$ 和 $\bar{3}$ 即使不是 0，乘起来却是 0。这就有了**零因子**，所以它**不是整环**。

### 总结
证明的核心就在于连接这两个概念：
* **环论**里的“零因子” $\longleftrightarrow$ **数论**里的“因子分解”。
* $ab=0$ 但 $a \neq 0, b \neq 0$ $\longleftrightarrow$ $n$ 可以分解为真因子 $ab=n$。

---

### 题目1
如果把整数环 $\mathbb{Z}$ 中的加法和乘法的定义互换，即对于 $a,b \in \mathbb{Z}$，定义 $a \oplus b = ab$， $a \odot b = a + b$，试问 $(\mathbb{Z}; \oplus, \odot)$ 是否构成环？

#### 详细解析

**1. 分析意图**
这道题是想考你对“环的定义”是否死板。环定义里的“加法”不一定非要是我们小学学的 $1+1=2$，它只是一个**第一运算**的名字。这道题把小学乘法变成了“第一运算”，把小学加法变成了“第二运算”。

我们要验证它是不是环，首先要验证第一运算（这里叫 $\oplus$）是否构成**阿贝尔群**。

**2. 验证第一运算 $\oplus$ (也就是原来的乘法)**
要构成群，必须满足四个条件：封闭性、结合律、单位元、逆元。

* **封闭性**：整数乘整数还是整数。满足。
* **结合律**：$(ab)c = a(bc)$。满足。
* **单位元**：我们需要找一个元素 $e$，使得对于任意整数 $a$，都有 $a \oplus e = a$。
    * 翻译成原来的运算就是：$a \cdot e = a$。
    * 显然，整数 $1$ 就是这个单位元。所以，这套新系统的“零元”其实是 $1$。
* **逆元 (关键点！)**：对于任意整数 $a$，我们需要找一个 $x$，使得 $a \oplus x = e$（也就是刚才找到的单位元 $1$）。
    * 翻译成原来的运算：$a \cdot x = 1$。
    * **出问题了！** 在整数集合 $\mathbb{Z}$ 里，如果我们取 $a=2$，那么 $2 \cdot x = 1$ 的解是 $x = 0.5$。
    * 但是 $0.5$ **不是整数**！它跑出这个集合了。
    * 这意味着，在 $\mathbb{Z}$ 里，除了 $1$ 和 $-1$ 以外，其他元素在乘法下都没有逆元。

**3. 结论**
因为第一运算 $\oplus$（原乘法）甚至连**群**都构不成（因为缺逆元），所以它绝对构不成环。

**答案**：不构成环。

---

### 题目2
在集合 $S = \mathbb{Z} \times \mathbb{Z}$ 上定义
$$
(a,b) + (c,d) = (a + c, b + d),
$$
$$
(a,b) \cdot (c,d) = (ac - bd, ad + bc),
$$
证明 $(S; +, \cdot)$ 是交换幺环。

#### 详细解析

**1. 基础知识铺垫：这是什么？**
看着这个奇怪的乘法定义：$ac - bd$ 和 $ad + bc$。你有没有觉得眼熟？
如果你学过**复数**，回忆一下复数乘法：
$(a + bi)(c + di) = ac + adi + bci + bdi^2 = (ac - bd) + (ad + bc)i$。
看！这两个定义是一模一样的。
题目中的集合 $S = \mathbb{Z} \times \mathbb{Z}$ 其实就是**高斯整数环**（所有实部和虚部都是整数的复数）。

**2. 证明步骤**
我们要证明它是“交换幺环”，需要验证三个大项：
* **Step 1: 加法构成阿贝尔群**
    * 显然，向量加法满足交换律、结合律。
    * **零元**：$(0,0)$。因为 $(a,b) + (0,0) = (a,b)$。
    * **负元**：$(a,b)$ 的负元是 $(-a, -b)$。
    * 这步通常很显然，简单写一下即可。

* **Step 2: 乘法构成交换幺半群**
    * **封闭性**：整数加减乘还是整数，所以结果还在 $S$ 里。
    * **结合律**：复数乘法本身满足结合律，这里也一定满足（硬算很麻烦，可以直接引用复数性质）。
    * **交换律**：
        $(a,b)\cdot(c,d) = (ac-bd, ad+bc)$
        $(c,d)\cdot(a,b) = (ca-db, cb+da)$
        因为整数乘法 $ac=ca$，所以两者相等。**满足交换律**。
    * **幺元（单位元）**：我们需要找一个 $(e_1, e_2)$ 使得 $(a,b) \cdot (e_1, e_2) = (a,b)$。
        对应复数的 $1$，也就是 $1 + 0i$。我们要猜单位元是 $(1,0)$。
        验证：$(a,b) \cdot (1,0) = (a\cdot1 - b\cdot0, a\cdot0 + b\cdot1) = (a, b)$。
        所以**有单位元 $(1,0)$**。

* **Step 3: 分配律**
    * 我们需要验证 $x \cdot (y + z) = x \cdot y + x \cdot z$。
    * 由于这就是复数乘法和加法，复数是满足分配律的，所以这里也一定满足。

**3. 总结**
这个系统具备了环的所有性质，乘法可交换，且有单位元 $(1,0)$。所以它是交换幺环。

---

### 题目3
设 $R$ 是交换幺环。对于 $a,b \in R$，定义
$$
a \oplus b = a + b - 1,
$$
$$
a \odot b = a + b - ab,
$$
证明 $(R; \oplus, \odot)$ 是交换幺环。

#### 详细解析

这道题属于“换元法”或者“同构”类的题目。它把原来的 $0$ 和 $1$ 的位置挪动了。

**1. 验证加法 $\oplus$ 构成阿贝尔群**
* **结合律**：$(a \oplus b) \oplus c = (a+b-1) + c - 1 = a+b+c-2$。
    $a \oplus (b \oplus c) = a + (b+c-1) - 1 = a+b+c-2$。相等，满足。
* **交换律**：显然 $a+b-1 = b+a-1$。满足。
* **零元（关键！）**：设新零元为 $z$。
    需满足 $a \oplus z = a$。
    代入定义：$a + z - 1 = a \implies z = 1$。
    所以，**这个新环的“零”其实是原来的 $1$**。
* **负元**：设 $a$ 的负元为 $a'$。
    需满足 $a \oplus a' = z$（新零元）。
    即 $a + a' - 1 = 1 \implies a' = 2 - a$。
    在环里，$2$ 就是 $1+1$。存在，满足。

**2. 验证乘法 $\odot$ 构成交换幺半群**
* **结合律**：需要耐心计算。
    $(a \odot b) \odot c = (a+b-ab) \odot c = (a+b-ab) + c - (a+b-ab)c = a+b+c - ab - ac - bc + abc$。
    $a \odot (b \odot c)$ 算出来也是这一长串。满足。
* **交换律**：$a+b-ab$ 显然等于 $b+a-ba$。满足。
* **幺元（单位元）**：设新单位元为 $e$。
    需满足 $a \odot e = a$。
    代入定义：$a + e - ae = a$
    $\implies e - ae = 0$
    $\implies e(1-a) = 0$。
    如果要对所有 $a$ 成立，唯有 $e = 0$。
    验证：$a \odot 0 = a + 0 - a\cdot 0 = a$。
    所以，**这个新环的“单位元”其实是原来的 $0$**。

**3. 验证分配律**
我们要证 $a \odot (b \oplus c) = (a \odot b) \oplus (a \odot c)$。
* 左边 $= a \odot (b+c-1) = a + (b+c-1) - a(b+c-1) = a+b+c-1-ab-ac+a = 2a+b+c-1-ab-ac$。
* 右边 $= (a+b-ab) \oplus (a+c-ac) = (a+b-ab) + (a+c-ac) - 1 = 2a+b+c-1-ab-ac$。
* 左右相等，得证。

**结论**：这是一个交换幺环，其零元是旧 $1$，单位元是旧 $0$。

---

### 题目8
给出环 $R$ 和它的子环 $S$ 的例子，使得它们满足以下条件...

#### 详细解析

这道题考的是对**子环**概念的辨析。注意：子环的单位元不一定要和父环一样，甚至子环可以没有单位元。

**(1) $R$ 有1，但 $S$ 没有1**
* **例子**：整数环 $R = \mathbb{Z}$，偶数子环 $S = 2\mathbb{Z} = \{\dots, -2, 0, 2, 4, \dots\}$。
* **解析**：$\mathbb{Z}$ 的单位元是 $1$。但 $1$ 不是偶数，所以不在 $S$ 里。$S$ 里没有任何元素能起到单位元的作用（比如 $2 \times x = 2$ 只有 $x=1$ 才行，但 $1$ 不在 $S$ 里）。

**(2) $R$ 没有1，但 $S$ 有1**
* **例子**：$R = \mathbb{Z} \oplus 2\mathbb{Z} = \{(a, 2b) | a,b \in \mathbb{Z}\}$，乘法是分量相乘。
    $S = \mathbb{Z} \oplus \{0\} = \{(a, 0) | a \in \mathbb{Z}\}$。
* **解析**：
    * $S$ 是 $R$ 的子环。
    * 在 $S$ 里，元素 $(1,0)$ 就是单位元，因为 $(a,0)(1,0) = (a,0)$。
    * 在 $R$ 里，要想有单位元，必须是 $(1, 1/2)$ 这种形式，但这不在 $R$ 里。所以 $R$ 整体没有单位元，但它的局部 $S$ 却有。

**(3) $R$ 与 $S$ 都有1**
* **情况A：$1$ 不一样**。
    * $R = \mathbb{Z} \times \mathbb{Z}$，单位元是 $(1,1)$。
    * $S = \mathbb{Z} \times \{0\}$，单位元是 $(1,0)$。
    * 注意 $(1,0)$ 在 $S$ 内部好使，但放到 $R$ 里乘上 $(2,3)$ 就变成了 $(2,0)$，所以它不是 $R$ 的单位元。
* **情况B：$1$ 一样**。
    * $R = \mathbb{Q}$ (有理数)，$S = \mathbb{Z}$ (整数)。大家共用同一个 $1$。

**(4) $R$ 不交换，但 $S$ 交换**
* **例子**：$R = M_2(\mathbb{R})$ (二阶实矩阵环)，$S$ 是所有**对角矩阵**的集合。
* **解析**：
    * 矩阵乘法一般不交换，所以 $R$ 不交换。
    * 但是对角矩阵 $\begin{pmatrix} a & 0 \\ 0 & b \end{pmatrix}$ 乘起来只看对角线，就像实数乘法一样，是可交换的。

---

### 题目9
关于左幺元和右幺元的证明。

#### 详细解析

这是一个纯逻辑推导题。
**定义回顾**：
* $e_l$ (Left) 是左幺元：$e_l a = a$。
* $e_r$ (Right) 是右幺元：$a e_r = a$。

**(1) 既有左又有右 $\implies$ 有幺元**
* **证明**：我们要证明 $e_l = e_r$，这样它就是双边幺元了。
    考虑计算 $e_l e_r$ 这个值。
    * 把 $e_l$ 看作左幺元：$e_l (e_r) = e_r$。
    * 把 $e_r$ 看作右幺元：$(e_l) e_r = e_l$。
    * 所以 $e_l = e_r$。
    * 既然左右相等，记为 $e$，它既能左乘也能右乘，就是幺元。

**(2) 有左幺元 + 无零因子 $\implies$ 有幺元**
* **思路**：我们手里有 $e_l$，满足 $e_l a = a$。我们要证明它也是右幺元，即证明 $a e_l = a$。
* **证明**：
    考察 $a e_l - a$ 这个式子，如果它等于 0，我们就赢了。
    我们想办法构造出“零因子”的形式。
    计算 $(a e_l - a) \cdot a$：
    $= a e_l a - a^2$
    利用左幺元性质：因为 $e_l (a) = a$，所以 $e_l$ 也可以作用在任何元素上。
    哎，这里要用一个小技巧。我们反过来算 $a (e_l a - a)$。
    $a (e_l a) - a(a) = a(a) - a^2 = a^2 - a^2 = 0$。
    现在我们得到了 $a \cdot (e_l a - a) = 0$。
    题目说**没有非零零因子**。
    因为 $a$ 可以取非零元素，既然 $a \neq 0$ 且乘积为 0，那么另一项必须为 0。
    所以 $(e_l a - a)$ **必须**等于 0。
    这就意味着 $e_l a = a$。
    所以 $e_l$ 也是右幺元。结合(1)，它就是幺元。

**(3) 有左无右 $\implies$ 至少两个左幺元**
* **思路**：既然 $e_l$ 只是左不是右，说明存在某个坏孩子 $a$，使得 $a e_l \neq a$。也就是 $a e_l - a \neq 0$。
    我们要利用这个非零的差值，构造一个新的左幺元。
    设 $u = a e_l - a$。
    构造 $e' = e_l + u$。
* **验证 $e'$ 是左幺元**：
    对于任意 $b \in R$，计算 $e' b = (e_l + a e_l - a) b = e_l b + a e_l b - a b$。
    因为 $e_l$ 是左幺元，$e_l b = b$，$e_l (b的任何东西) = b的任何东西$。
    所以 $e_l b = b$。
    所以 $a (e_l b) = ab$。
    代入得：$b + ab - ab = b$。
    所以 $e' b = b$ 对任意 $b$ 成立。$e'$ 确实是左幺元。
    而且 $u \neq 0$，所以 $e' \neq e_l$。得证。

---

### 题目10
设 $R$ 是环， $a \neq 0$，存在 $b \neq 0$ 使得 $aba = 0$，证明 $a$ 是零因子。

#### 详细解析

**什么是零因子？**
如果 $x \neq 0, y \neq 0$ 但 $xy = 0$，那 $x$ 和 $y$ 都是零因子。

**证明**
题目给了等式：$a \cdot b \cdot a = 0$。
我们要讨论中间那个乘积 $a \cdot b$ 的状态。

* **情形 1**：如果 $a \cdot b = 0$。
    * 因为 $a \neq 0$ 且 $b \neq 0$。
    * 根据定义，直接得证：$a$ 是左零因子。
* **情形 2**：如果 $a \cdot b \neq 0$。
    * 我们将等式 $aba=0$ 结合一下：$(ab) \cdot a = 0$。
    * 令 $C = ab$。这是一个非零元素（根据当前假设）。
    * 等式变成了 $C \cdot a = 0$。
    * 这里 $C \neq 0$，且 $a \neq 0$。
    * 这说明 $a$ 能把非零的 $C$ 右乘变成 0。
    * 根据定义，$a$ 是右零因子。

**总结**：不管哪种情况，$a$ 只要不是把所有非零数都变成非零，它就得是零因子。

---

### 题目11
设 $R$ 是有限幺环， $ab = 1$，证明 $ba = 1$。

#### 详细解析

这道题利用了**有限集合**的特性。在无限集合里（比如线性算子），$ab=1$ 推不出 $ba=1$。但在有限环里可以。

**1. 构造映射**
想象一个函数 $f(x) = b \cdot x$。这个函数把环里的元素 $x$ 映射到另一个元素。

**2. 证明单射 (One-to-One)**
假设有两个不同的元素 $x_1, x_2$ 被映射到了同一个地方，即 $b x_1 = b x_2$。
那么 $b(x_1 - x_2) = 0$。
我们在两边同时**左乘** $a$：
$a \cdot b(x_1 - x_2) = a \cdot 0$
$(ab)(x_1 - x_2) = 0$
因为题目已知 $ab = 1$，所以：
$1 \cdot (x_1 - x_2) = 0 \implies x_1 = x_2$。
这说明：只有相同的输入才有相同的输出。这个映射是**单射**。

**3. 利用有限性 (Pigeonhole Principle)**
如果你有 $N$ 个座位，有 $N$ 个人。如果你保证每个人都坐不同的座位（单射），那么结果一定是**所有座位都被坐满了**（满射）。
因为 $R$ 是有限的，所以 $f(x) = bx$ 这个映射一定是**满射**（Onto）。
这意味着，环里的每一个元素，都可以被写成 $b$ 乘以某样东西。

**4. 寻找逆元**
既然是满射，那么单位元 $1$ 也一定能被映射到。
也就是说，存在某个元素 $c \in R$，使得 $f(c) = 1$，即 $b c = 1$。
现在的局面是：$ab = 1$ 且 $bc = 1$。
我们要证明 $c$ 其实就是 $a$。
$a = a \cdot 1 = a(bc) = (ab)c = 1 \cdot c = c$。
所以 $a = c$。
代回 $bc=1$，就得到了 $ba = 1$。

---

### 题目13
如果 $a^n = 0$（幂零元），证明 $1 - a$ 可逆。

#### 详细解析

**1. 直觉来源**
这道题的灵感来源于微积分里的**几何级数**。
回忆一下：$\frac{1}{1-x} = 1 + x + x^2 + x^3 + \dots$ （当 $|x|<1$ 时）。
在环论里，虽然没有收敛的概念，但如果 $x$ 到某一项 $x^n$ 直接变成 0 了，后面无穷多项就不用加了，变成了一个有限的多项式！

**2. 猜想逆元**
我们要证明 $1-a$ 可逆，就是要找到一个 $B$，使得 $(1-a)B = 1$。
根据上面的灵感，我们猜这个 $B$ 就是：
$B = 1 + a + a^2 + \dots + a^{n-1}$。

**3. 验证**
我们来做乘法：
$(1 - a)(1 + a + a^2 + \dots + a^{n-1})$
逐项展开：
$= 1 \cdot (1 + a + \dots + a^{n-1}) - a \cdot (1 + a + \dots + a^{n-1})$
$= (1 + a + a^2 + \dots + a^{n-1}) - (a + a^2 + a^3 + \dots + a^n)$

仔细看，中间的项全抵消了！
$a$ 减 $a$， $a^2$ 减 $a^2$……
剩下的只有最前面的 $1$ 和最后面的 $-a^n$。
$= 1 - a^n$

**4. 结论**
题目已知 $a^n = 0$。
所以结果 $= 1 - 0 = 1$。
既然 $(1-a) \cdot B = 1$，那么 $1-a$ 就是可逆的，且逆元就是那个多项式。
